<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>OLTP - 标签 - Studying &amp; Blogging</title><link>https://zhewuzhou.github.io/tags/oltp/</link><description>OLTP - 标签 - Studying &amp; Blogging</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Sat, 20 Oct 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://zhewuzhou.github.io/tags/oltp/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>每周一论文：Bridging the Archipelago betweenRow-Stores and Column-Stores for Hybrid Workloads</title><link>https://zhewuzhou.github.io/posts/weekly-paper-bridging-the-archipelago-between-row-stores-column-stores-hybrid-workloads/</link><pubDate>Sat, 20 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://zhewuzhou.github.io/posts/weekly-paper-bridging-the-archipelago-between-row-stores-column-stores-hybrid-workloads/</guid><description>论文摘要 传统的数据库分成两种不同类型：
偏重事务处理（online transactional processin, OLTP）：此类数据库将不同属性连续存储，也即按行存储。按行存储可以使得插入/更新/删除更快，毕竟一条数据的所有属性是连续存储的。这种存储模型也叫做 N-Ary Storage Model (NSM)。 偏重数据分析（online analytical processing, OLAP）：此类数据库将不同数据的同一属性连续存储，也即列存储。这种存储可以使得查询操作只读关心的数据属性，而不是一整条数据，减少浪费；按列储存可以更好地支持复杂查询。这种存储模型也叫做 Decomposition Storage Model (DSM)。 很多企业架构中，这两种不同类型的任务分别有不同的技术栈不同的团队完成，且 OLAP（很多情况下也叫商业智能，Business Intelligence） 类的任务一般都离线进行；然而随着时间的推移，数据分析的价值越来越小。且技术上面临如下问题：
OLAP 和 OLTP 系统间通常会有几分钟甚至几小时的时延，OLAP 数据库和 OLTP 数据库之间的一致性无法保证，很难满足对分析的实时性要求很高的业务场景。 企业需要维护不同的数据库以便支持两类不同的任务，管理和维护成本高。 企业软件开发团队需要为不同的数据库编写查询语句，且有可能需要将不同系统的数据进行聚合，开发成本高。 本篇论文描述了单一数据库如何支持分析(Hybrid transactional/analytical processing, HTAP) 。
HTAP 数据库列表 为了应对上述挑战，HTAP 数据库即单一数据库同时支持 OLAP/OLTP业务场景应运而生，比如：
腾讯云 TiDB 阿里云 HybridDB for MySQL 百度 BaikalDB 数据库 MemSQL HTAP 为什么合理？ 数据刚进入数据库的时，可称之为“热数据”；热数据在 OLTP 场景下会被频繁修改。此时数据宜行存储。 随着数据慢慢变久，数据越来越“冷”；这个时候数据不太可能被频繁的修改，对数据的查询和分析越来越多。此时数据宜列存储。 如何实现 HTAP？ 本篇论文提供了一种统一的架构，同时支持 OLTP/OLAP：
数据不再纯粹的行存储、或者列存储；而是按照块(Tile)连续存储，即若干属性组成一个块。 数据库执行引擎会实时收集执行的指标，这些指标通过聚类算法(K Means) 实时调整那些一个块由那些属性组成。“热数据” 块涵盖其所有属性，随着数据变“冷”，数据块仅涵盖相关性强的属性；即在行存储和列存储是块存储的两种不同的形式，在块存储中，数据随着时间的推移，慢慢由行存储变成列存储。 物理的数据块之上，提供了一次能够逻辑数据块的抽象，其主要的目的在于使得数据库的执行引擎无需关系数据的存储；操作开始执行的时候创建逻辑块，在最终返回结果的时候，将逻辑快转换成物理块，整个执行过程中，执行引擎无需知道块存储的细节。 HTAP 由于要支持 OLAP 场景，因此并发控制要求读不阻塞写，因此选择 MVCC 作为并发控制。 总结 在大数据推动行业发展的年代，企业往往选择多种数据库产品，分别支持在线交易、报表生成、日志存储、离线分析等，用以驱动业务的高速发展，但这种组合式解决方案，需要精细的控制不同产品间的数据流转和一致性问题，使用难度颇高，每个数据库产品间的数据同步和冗余，也带来了很高的成本开销，进一步限制了企业级应用的发展。HTAP 数据库在高度可扩展的情况下，同时支持 OLTP/OLAP，是解决这些问题的有效手段。</description></item></channel></rss>